上一课时，我们知道使用不同的 Namespace，可以实现容器中的进程看不到别的容器的资源，但是有一个问题你是否注意到？容器内的进程仍然可以任意地使用主机的 CPU 、内存等资源，如果某一个容器使用的主机资源过多，可能导致主机的资源竞争，进而影响业务。那如果我们想限制一个容器资源的使用（如 CPU、内存等）应该如何做呢？

这里就需要用到 Linux 内核的另一个核心技术cgroups。那么究竟什么是cgroups？我们应该如何使用cgroups？Docker 又是如何使用cgroups的？下面我带你一一解密。

首先我们来学习下什么是cgroups。

### cgroups

cgroups（全称：control groups）是 Linux 内核的一个功能，它可以实现限制进程或者进程组的资源（如 CPU、内存、磁盘 IO 等）。

> 在 2006 年，Google 的工程师（ Rohit Seth 和 Paul Menage 为主要发起人） 发起了这个项目，起初项目名称并不是cgroups，而被称为进程容器（process containers）。在 2007 年cgroups代码计划合入Linux 内核，但是当时在 Linux 内核中，容器（container）这个词被广泛使用，并且拥有不同的含义。为了避免命名混乱和歧义，进程容器被重名为cgroups，并在 2008 年成功合入 Linux 2.6.24 版本中。cgroups目前已经成为 systemd、Docker、Linux Containers（LXC） 等技术的基础。

#### cgroups 功能及核心概念

cgroups 主要提供了如下功能。

- 资源限制： 限制资源的使用量，例如我们可以通过限制某个业务的内存上限，从而保护主机其他业务的安全运行。
- 优先级控制：不同的组可以有不同的资源（ CPU 、磁盘 IO 等）使用优先级。
- 审计：计算控制组的资源使用情况。
- 控制：控制进程的挂起或恢复。

了解了 cgroups 可以为我们提供什么功能，下面我来看下 cgroups 是如何实现这些功能的。

cgroups功能的实现依赖于三个核心概念：子系统、控制组、层级树。

- 子系统（subsystem）：是一个内核的组件，一个子系统代表一类资源调度控制器。例如内存子系统可以限制内存的使用量，CPU 子系统可以限制 CPU 的使用时间。
- 控制组（cgroup）：表示一组进程和一组带有参数的子系统的关联关系。例如，一个进程使用了 CPU 子系统来限制 CPU 的使用时间，则这个进程和 CPU 子系统的关联关系称为控制组。
- 层级树（hierarchy）：是由一系列的控制组按照树状结构排列组成的。这种排列方式可以使得控制组拥有父子关系，子控制组默认拥有父控制组的属性，也就是子控制组会继承于父控制组。比如，系统中定义了一个控制组 c1，限制了 CPU 可以使用 1 核，然后另外一个控制组 c2 想实现既限制 CPU 使用 1 核，同时限制内存使用 2G，那么 c2 就可以直接继承 c1，无须重复定义 CPU 限制。

cgroups 的三个核心概念中，子系统是最核心的概念，因为子系统是真正实现某类资源的限制的基础。

### cgroups 子系统实例

下面我通过一个实例演示一下在 Linux 上默认都启动了哪些子系统。

我们先通过 mount 命令查看一下当前系统已经挂载的cgroups信息：

```
$ sudo mount -t cgroup

cgroup on /sys/fs/cgroup/systemd type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,xattr,release_agent=/usr/lib/systemd/systemd-cgroups-agent,name=systemd)

cgroup on /sys/fs/cgroup/net_cls,net_prio type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,net_prio,net_cls)

cgroup on /sys/fs/cgroup/blkio type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,blkio)

cgroup on /sys/fs/cgroup/pids type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,pids)

cgroup on /sys/fs/cgroup/cpu,cpuacct type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,cpuacct,cpu)

cgroup on /sys/fs/cgroup/perf_event type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,perf_event)

cgroup on /sys/fs/cgroup/freezer type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,freezer)

cgroup on /sys/fs/cgroup/devices type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,devices)

cgroup on /sys/fs/cgroup/memory type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,memory)

cgroup on /sys/fs/cgroup/cpuset type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,cpuset)

cgroup on /sys/fs/cgroup/hugetlb type cgroup (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime,seclabel,hugetlb)
```

> 我的操作系统版本为 CentOS7.8，内核为 3.10.0-1127.el7.x86_64 版本，不同内核版本cgroups子系统和使用方式可能略有差异。如果你对cgroups不是很熟悉，请尽量使用与我相同的内核环境操作。

通过输出，可以看到当前系统已经挂载了我们常用的cgroups子系统，例如 cpu、memory、pids 等我们常用的cgroups子系统。这些子系统中，cpu 和 memory 子系统是容器环境中使用最多的子系统，下面我对这两个子系统做详细介绍。

#### cpu 子系统

我首先以 cpu 子系统为例，演示一下cgroups如何限制进程的 cpu 使用时间。由于cgroups的操作很多需要用到 root 权限，我们在执行命令前要确保已经切换到了 root 用户，以下命令的执行默认都是使用 root 用户。

**第一步：在 cpu 子系统下创建 cgroup**

cgroups的创建很简单，只需要在相应的子系统下创建目录即可。下面我们到 cpu 子系统下创建测试文件夹：

```
# mkdir /sys/fs/cgroup/cpu/mydocker
```

执行完上述命令后，我们查看一下我们新创建的目录下发生了什么？

```
# ls -l /sys/fs/cgroup/cpu/mydocker

total 0

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cgroup.clone_children

--w--w--w-. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cgroup.event_control

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cgroup.procs

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.cfs_period_us

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.cfs_quota_us

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.rt_period_us

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.rt_runtime_us

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.shares

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpu.stat

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpuacct.stat

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpuacct.usage

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 cpuacct.usage_percpu

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 notify_on_release

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 09:19 tasks
```

由上可以看到我们新建的目录下被自动创建了很多文件，其中 cpu.cfs_quota_us 文件代表在某一个阶段限制的 CPU 时间总量，单位为微秒。例如，我们想限制某个进程最多使用 1 核 CPU，就在这个文件里写入 100000（100000 代表限制 1 个核） ，tasks 文件中写入进程的 ID 即可（如果要限制多个进程 ID，在 tasks 文件中用换行符分隔即可）。

此时，我们所需要的 cgroup 就创建好了。对，就是这么简单。

**第二步：创建进程，加入 cgroup**

这里为了方便演示，我先把当前运行的 shell 进程加入 cgroup，然后在当前 shell 运行 cpu 耗时任务（这里利用到了继承，子进程会继承父进程的 cgroup）。

使用以下命令将 shell 进程加入 cgroup 中：

```
# cd /sys/fs/cgroup/cpu/mydocker

# echo $$ > tasks  
```

查看一下 tasks 文件内容：

```
# cat tasks

3485

3543
```

其中第一个进程 ID 为当前 shell 的主进程，也就是说，当前 shell 主进程为 3485。

**第三步：执行 CPU 耗时任务，验证 cgroup 是否可以限制 cpu 使用时间**

下面，我们使用以下命令制造一个死循环，来提升 cpu 使用率：

```
# while true;do echo;done;
```

执行完上述命令后，我们新打开一个 shell 窗口，使用 top -p 命令查看当前 cpu 使用率，-p 参数后面跟进程 ID，我这里是 3485。

```
$ top -p 3485

top - 09:51:35 up 3 days, 22:00,  4 users,  load average: 1.59, 0.58, 0.27

Tasks:   1 total,   0 running,   1 sleeping,   0 stopped,   0 zombie

%Cpu(s):  9.7 us,  2.8 sy,  0.0 ni, 87.4 id,  0.0 wa,  0.0 hi,  0.0 si,  0.0 st

KiB Mem : 32779616 total, 31009780 free,   495988 used,  1273848 buff/cache

KiB Swap:        0 total,        0 free,        0 used. 31852336 avail Mem

  PID USER      PR  NI    VIRT    RES    SHR S  %CPU %MEM     TIME+ COMMAND

3485 root      20   0  116336   2852   1688 S  99.7  0.0   2:10.71 bash
```

通过上面输出可以看到 3485 这个进程被限制到了只能使用 100 % 的 cpu，也就是 1 个核。说明我们使用 cgroup 来限制 cpu 使用时间已经生效。此时，执行 while 循环的命令行窗口可以使用 Ctrl+c 退出循环。

为了进一步证实 cgroup 限制 cpu 的准确性，我们修改 cpu 限制时间为 0.5 核，命令如下：

```
# cd /sys/fs/cgroup/cpu/mydocker

# echo 50000 > cpu.cfs_quota_us
```

同样使用上面的命令来制造死循环：

```
# while true;do echo;done;
```

保持当前窗口，新打开一个 shell 窗口，使用 top -p 参数查看 cpu 使用率：

```
$ top -p 3485

top - 10:05:25 up 3 days, 22:14,  3 users,  load average: 1.02, 0.43, 0.40

Tasks:   1 total,   1 running,   0 sleeping,   0 stopped,   0 zombie

%Cpu(s):  5.0 us,  1.3 sy,  0.0 ni, 93.7 id,  0.0 wa,  0.0 hi,  0.0 si,  0.0 st

KiB Mem : 32779616 total, 31055676 free,   450224 used,  1273716 buff/cache

KiB Swap:        0 total,        0 free,        0 used. 31898216 avail Mem

  PID USER      PR  NI    VIRT    RES    SHR S  %CPU %MEM     TIME+ COMMAND

 3485 root      20   0  115544   2116   1664 R  50.0  0.0   0:23.39 bash
```

通过上面输出可以看到，此时 cpu 使用率已经被限制到了 50%，即 0.5 个核。
验证完 cgroup 限制 cpu，我们使用相似的方法来验证 cgroup 对内存的限制。

#### memroy 子系统

**第一步：在 memory 子系统下创建 cgroup**

```
# mkdir /sys/fs/cgroup/memory/mydocker
```

同样，我们查看一下新创建的目录下发生了什么？

```
total 0

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 cgroup.clone_children

--w--w--w-. 1 root root 0 Sep  5 10:18 cgroup.event_control

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 cgroup.procs

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.failcnt

--w-------. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.force_empty

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.failcnt

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.limit_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.max_usage_in_bytes

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.slabinfo

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.tcp.failcnt

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.tcp.limit_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.tcp.max_usage_in_bytes

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.tcp.usage_in_bytes

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.kmem.usage_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.limit_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.max_usage_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.memsw.failcnt

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.memsw.limit_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.memsw.max_usage_in_bytes

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.memsw.usage_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.move_charge_at_immigrate

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.numa_stat

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.oom_control

----------. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.pressure_level

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.soft_limit_in_bytes

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.stat

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.swappiness

-r--r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.usage_in_bytes

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 memory.use_hierarchy

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 notify_on_release

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  5 10:18 tasks
```

其中 memory.limit_in_bytes 文件代表内存使用总量，单位为 byte。

例如，这里我希望对内存使用限制为 1G，则向 memory.limit_in_bytes 文件写入 1073741824，命令如下：

```
# cd /sys/fs/cgroup/memory/mydocker

# echo 1073741824 > memory.limit_in_bytes
```

**第二步：创建进程，加入 cgroup**
同样把当前 shell 进程 ID 写入 tasks 文件内：

```
# cd /sys/fs/cgroup/memory/mydocker

# echo $$ > tasks 
```

**第三步，执行内存测试工具，申请内存**
这里我们需要借助一下工具 memtester，memtester 的安装这里不再详细介绍了。具体安装方式可以参考[这里](https://wilhelmguo.cn/blog/post/william/CentOS7-安装内存测试工具-memtester)。

安装好 memtester 后，我们执行以下命令：

```
# memtester 1500M 1

memtester version 4.2.2 (64-bit)

Copyright (C) 2010 Charles Cazabon.

Licensed under the GNU General Public License version 2 (only).

pagesize is 4096

pagesizemask is 0xfffffffffffff000

want 1500MB (1572864000 bytes)

got  1500MB (1572864000 bytes), trying mlock ...Killed
```

该命令会申请 1500 M 内存，并且做内存测试。由于上面我们对当前 shell 进程内存限制为 1 G，当 memtester 使用的内存达到 1G 时，cgroup 便将 memtester 杀死。

上面最后一行的输出结果表示 memtester 想要 1500 M 内存，但是由于 cgroup 限制，达到了内存使用上限，被杀死了，与我们的预期一致。

我们可以使用以下命令，降低一下内存申请，将内存申请调整为 500M：

```
# memtester 500M 1

memtester version 4.2.2 (64-bit)

Copyright (C) 2010 Charles Cazabon.

Licensed under the GNU General Public License version 2 (only).

pagesize is 4096

pagesizemask is 0xfffffffffffff000

want 500MB (524288000 bytes)

got  500MB (524288000 bytes), trying mlock ...locked.

Loop 1/1:

  Stuck Address       : ok

  Random Value        : ok

  Compare XOR         : ok

  Compare SUB         : ok

  Compare MUL         : ok

  Compare DIV         : ok

  Compare OR          : ok

  Compare AND         : ok

  Sequential Increment: ok

  Solid Bits          : ok

  Block Sequential    : ok

  Checkerboard        : ok

  Bit Spread          : ok

  Bit Flip            : ok

  Walking Ones        : ok

  Walking Zeroes      : ok

  8-bit Writes        : ok

  16-bit Writes       : ok

Done.
```

这里可以看到，此时 memtester 已经成功申请到 500M 内存并且正常完成了内存测试。
到此，我们讲解了cgroups的 cpu 和 memroy 子系统，如果你想了解更多的cgroups的知识和使用，可以参考 [Red Hat 官网](https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_enterprise_linux/7/html/resource_management_guide/chap-introduction_to_control_groups)。

#### 删除 cgroups

上面创建的cgroups如果不想使用了，直接删除创建的文件夹即可。

例如我想删除内存下的 mydocker 目录，使用以下命令即可：

```
# rmdir /sys/fs/cgroup/memory/mydocker/
```

学习了cgroups的使用方式，下面我带你了解一下 Docker 是如何使用cgroups的。

### Docker 是如何使用cgroups的？

首先，我们使用以下命令创建一个 nginx 容器：

```
docker run -it -m=1g nginx
```

上述命令创建并启动了一个 nginx 容器，并且限制内存为 1G。然后我们进入cgroups内存子系统的目录，使用 ls 命令查看一下该目录下的内容：

```
# ls -l /sys/fs/cgroup/memory

total 0

-rw-r--r--.  1 root root 0 Sep  1 11:50 cgroup.clone_children

--w--w--w-.  1 root root 0 Sep  1 11:50 cgroup.event_control

-rw-r--r--.  1 root root 0 Sep  1 11:50 cgroup.procs

-r--r--r--.  1 root root 0 Sep  1 11:50 cgroup.sane_behavior

drwxr-xr-x.  3 root root 0 Sep  5 10:50 docker

... 省略部分输出
```

通过上面输出可以看到，该目录下有一个 docker 目录，该目录正是 Docker 在内存子系统下创建的。我们进入到 docker 目录下查看一下相关内容：

```
# cd /sys/fs/cgroup/memory/docker

# ls -l

total 0

drwxr-xr-x. 2 root root 0 Sep  5 10:49 cb5c5391177b44ad87636bf3840ecdda83529e51b76a6406d6742f56a2535d5e

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  4 10:40 cgroup.clone_children

--w--w--w-. 1 root root 0 Sep  4 10:40 cgroup.event_control

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  4 10:40 cgroup.procs

... 省略部分输出

-rw-r--r--. 1 root root 0 Sep  4 10:40 tasks
```

可以看到 docker 的目录下有一个一串随机 ID 的目录，该目录即为我们上面创建的 nginx 容器的 ID。然后我们进入该目录，查看一下该容器的 memory.limit_in_bytes 文件的内容。

```
# cd cb5c5391177b44ad87636bf3840ecdda83529e51b76a6406d6742f56a2535d5e

# cat memory.limit_in_bytes

1073741824
```

可以看到内存限制值正好为 1G。
事实上，Docker 创建容器时，Docker 会根据启动容器的参数，在对应的 cgroups 子系统下创建以容器 ID 为名称的目录, 然后根据容器启动时设置的资源限制参数, 修改对应的 cgroups 子系统资源限制文件, 从而达到资源限制的效果。

### 小结

本课时我们讲解了什么是 cgroups，以及 cgroups 可以为我们提供哪些核心功能。其实 cgroups 不仅可以实现资源的限制，还可以为我们统计资源的使用情况，容器监控系统的数据来源也是 cgroups 提供的。

另外，请注意 cgroups 虽然可以实现资源的限制，但是不能保证资源的使用。例如，cgroups 限制某个容器最多使用 1 核 CPU，但不保证总是能使用到 1 核 CPU，当 CPU 资源发生竞争时，可能会导致实际使用的 CPU 资源产生竞争。